{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung sắt cho mẹ", "question": "Em sinh được 2 tháng và cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Em muốn uống thuốc sắt HemoQ mom có được không? Vì thuốc này khi mang thai em còn còn dư", "answer": "Chào em,,Sắt không những cần cho phụ nữ trước khi mang thai, trong giai đoạn mang thai mà còn cần thiết cho phụ nữ đang cho con bú. Vì thế em cứ yên tâm uống tiếp HemoQ mom theo đơn thuốc mà bác sĩ đã cho.,Chúc hai mẹ con em nhiều sức khoẻ!,DS. CKI. Huỳnh Kim Hằng\nKhoa dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-sat-cho-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chàm sữa", "question": "Chào bác sĩ. Con của em bị chàm sữa, em sư dụng thuốc Eubos chuyên trị chàm sữa của Đức. Sau đó dưỡng ẩm bằng kem dưỡng ẩm cetaphil baby được k ạ? Bé mới đc 3 tháng thôi ạ. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào Chị,,Mặc dù, các dòng sản phẩm Eubos hoặc Cetaphil có thành phần khác nhau nhưng cả hai đểu có tác dụng dưỡng ẩm và bảo vệ đối với làn da khô ráp, nhạy cảm, dễ kích ứng của trẻ em. Chị cần lưu ý Eubos hoặc Cetaphil đều có các dòng sản phẩm khác nhau, chị có thể chọn dùng một loại sản phẩm phù hợp với da bé.,Nếu tình trạng chàm sữa chưa cải thiện sau vài ngày sử dụng, Chị nên đưa bé đến bệnh viện chuyên khoa da liễu để bác sĩ khám và tư vấn điều trị đúng cách.,Thân mến!,DS. Võ Trương Diễm Phương,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-sua-35955/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung vitamin d", "question": "– Con em được 17 ngày tuổi. Bé ngủ rất ít, ngủ hay giật mình, thở mạnh, hay vặn mình. Bế bé ngủ cứ đặt xuống là tỉnh, chỉ ngủ sâu vào chiều tối. Bụng hay sôi, bé bú mẹ hoàn toàn. Em sinh bé là sinh mổ. Mong các bác sĩ tư vấn giúp em là con em có triệu chứng gì bất thường không và cách khắc phục tình trạng này như thế nào?- Em đang muốn cho cháu tắm nắng và bổ sung vitamin D cho cháu loại D-Fluoretten 500 I. E. của Đức có được không ạ. Có cần lưu ý gì không ạ?- Em xin chân thành cảm ơn các bác sĩ ạ!", "answer": "Chào em,,Bé bú mẹ hoàn toàn mà hay sôi bụng thì em nên điều chỉnh lại chế độ ăn của mình làm sao đầy đủ dinh dưỡng nhưng không nên ăn những thức ăn nhiều dầu mỡ, những loại dễ lạnh bụng khó tiêu như ốc, nên ăn nhiều rau củ, quả tươi.,Bé ngủ cứ đặt xuống là tỉnh có thể do thói quen được ẵm ru ngủ. khi chúng ta ẵm bé ru ngủ, bé được ôm ấp trong vòng tay và cơ thể có sự ấm áp nên khi đặt xuống giường (nôi) lại mát lạnh so với cơ thể của chúng ta nên đương nhiên là bé dễ giật mình thức giấc. Em nên cho bé vào nôi, đưa nhẹ  hoặc đặt xuống giường vỗ nhẹ và hát ru bé ngủ thay vì ẵm ru., Bé ngủ hay giật mình, vặn mình có thể do nhiều nguyên nhân, trong đó cũng có thể do thiếu canxi và vitamin D. Nếu tiếp xúc đủ ánh nắng, lượng vitamin D được tạo ra từ da người có thể đủ cho nhu cầu hàng ngày của bé.,Nếu mẹ không thường xuyên tắm nắng cho con, nên cho bé đi khám bác sĩ để được tư vấn về việc bổ sung vitamin D. Một số sản phẩm có ống đong nhỏ giọt giúp em cho bé uống một cách dễ dàng. Liều lượng vitamin D cho trẻ từ 0-1 tuổi là khoảng 400 IU/ngày đối với trẻ bú mẹ hoàn toàn hoặc một phần. Nếu trẻ có sử dụng sữa công thức thì việc bổ sung vitamin D tùy thuộc lượng sữa bé bú và hàm lượng vitamin D có trong sữa. Một số thuốc chứa vitamin D thuộc nhóm thuốc phải kê đơn và bán theo đơn, do đó em không nên tự ý mua thuốc về dùng cho bé mà hãy cho bé đi khám để được bác sĩ kê đơn và chỉ định liều lượng, thời gian sử dụng phù hợp với tình trạng của bé. ,D-Fluoretten 500 I. E. của Đức tuy là thông tin kê toa của sản phẩm này dùng được cho trẻ từ 17 ngày tuổi trở lên, nhưng là thuốc viên sẽ khó để hoà tan hoàn toàn và hàm lượng cao hơn so với tiêu chuẩn quốc tế 100IU (IU # IE) nên chị nghĩ em uống thì thích hợp hơn là cho bé.,Chúc hai mẹ con nhiều sức khoẻ!,DS. CKI. Huỳnh Kim Hằng – Khoa dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-vitamin-d-35892/"}
{"title": "Hỏi đáp: Lâu ngày không đi ngoài", "question": "Bs cho em hỏi bé nhà em nay được 5m20d. Từ lúc 3m đến giờ bé ít đi ngoài. Trung bình 5 đến 6 ngày bé mới đi 1 lần. Bé bú mẹ hoàn toàn ạ. Bé sinh ra đc 2kg7 nay được 7.4kg dài 64cm. Bé chơi ngủ bình thường. Khi đi ngoài phân không cứng không vốn cục. Phân sệt thỉnh thoảng có bột và phân lỏng. Bé tự đi ạ em không có can thiệp gì hết. Bé nhà em như vậy có bình thường không ạ. Em nên cho bé đi khám không và khám về gì. Em cảm ơn ạ.", "answer": "Em Duy Ánh Ngọc thân mến.,Em cho con bú mẹ là tốt lắm, vì trẻ bú và hấp thu tốt nên trẻ thải qua phân sẽ ít đi, khi trẻ đi phân mềm không vón cục, mỗi lần đi dễ dàng như vậy không gọi là táo bón, theo chuẩn sau sanh tròn 6 tháng cân nặng của trẻ sẽ tăng gấp đôi so với lúc sanh là đúng chuẩn, như vậy con em đã tăng cân tốt, chiều cao cũng rất tốt, con em bú mẹ nên em cũng không sợ béo phì.,Chúc em khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/lau-ngay-khong-di-ngoai/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng đi tiểu nhiều", "question": "Bác sĩ cho em hỏi bé gái em 4 tháng tuổi,từ sinh tới giờ bé bú mẹ nhưng em thấy bé đi tiểu nhiều lần,ngày trên hai mươi lần như zậy có sao ko bác sĩ,bé 4 tháng nặng 6,9kg", "answer": "Em Anh Duẩn thân mến.,Bé sau sanh bú mẹ sẽ tăng cân rất tốt, do trong sữa mẹ có đầy đủ chất dinh dưỡng dễ hấp thu phù hợp sinh lý của trẻ, mấy tháng đầu trẻ thường đi tiêu,di tiểu liên tục, nếu thấy trẻ bú khỏe, ngủ tốt, tăng cân đều, thì mỗi lần khám định kỳ nên báo BS theo dõi thêm.,Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-4-thang-di-tieu-nhieu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Nên bổ sung canxi cho bé 5m loại nào?", "question": "Con em hiện 5m nặng 7,5kg. Nhưng tháng nay sau đợt ốm uống kháng sinh. Cháu bị run tay nhiều, đổ mồ hôi giọt nước nặng nhiều trên đầu trán cổ, hay mếu móế khóc đêm… Tháng thứ 4 cháu không lên cân, tháng này cháu tăng được 7 lạng. Em muốn hỏi liệu bé làm sao? Có bổ sung canxi trực tiếp cho bé được không? Sáng cháu được uống Multi vitamin và vitamin D3 ạ.", "answer": "Chào em,,Cháu bị run tay, đổ mồ hôi, khó chịu ngủ không ngon giấc có thể là do nhiều nguyên nhân, nếu do tác dụng phụ của kháng sinh thì các triệu chứng này sẽ giảm và hết dần. Thường ở trẻ dưới 6 tháng tuổi thì mức tăng cân trung bình ít nhất 600 gr mỗi tháng. Hiện nay, cháu đang uống vitamin D3 và Multivitamin và lên cân được 700gr, vậy là đã có đáp ứng tốt. Em không nên tự mua canxi cho bé dùng thêm, hãy đưa bé đến bác sĩ chuyên khoa nhi để được khám và chỉ định dùng thuốc phù hợp tùy theo tình trạng sức khoẻ của bé.,Em có thể vô http://tudu.com.vn/vn/y-hoc-thuong-thuc/thong-tin-thuoc/bo-sung-vitamind/,để có thêm nhiều thông tin về việc dùng vitamin D, canxi… cho bé.,Chúc hai mẹ con khoẻ, bé hay ăn chóng lớn nhé!,DS. CKI. Huỳnh kim hằng – Khoa dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/nen-bo-sung-canxi-cho-be-5m-loai-nao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú lắc nhắc và mẹ bị tắt tuyến sữa", "question": "Bé gái nhà em được 1 tháng 5 ngày, em sinh tại bệnh viện Từ Dũ, lúc sinh bénặng 2,8kg, bé bú sữa mẹ và có dặm thêm sữa ngoài. Bé hay bú lắc nhắc nhiều cữ, mỗi lần khoảng 5 – 10 phút lại ngủ trên tay em khoảng 5-10 phút lại dậy bú tiếp. Sau khi bú bé bị nấc cục và bị trớ sữa (5 lần/ngày). Làm cả nhà không ai được nghỉ ngơi. Em cũng cố gắng nặn sữa dư sau khi bé bú (bằng tay) nhưng vẫn bị tắt tuyến sữa và bị sốt, ớn lạnh. Em rất mong bác sĩ chỉ cách khắc phục sớm. Xin chân thành cảm ơn!", "answer": "Em Lệ Châu thân mến.,Tắt tuyến sữa thường xảy ra phụ nữ sau sanh nếu điều trị không hiệu quả sẽ dẫn đến Abces vú rất nguy hiểm, cách dự phòng tốt nhất mẹ cho con bú trực tiếp bằng  vú của chính mình, sau khi bú, vú sẽ giảm bớt tình trạng cương tức vú và tái tạo sữa cho em bé bú lần sau, cho trẻ bú mẹ nhiều lần, trẻ ngậm bắt vú đúng cách, trước khi bú mẹ massge vú chườm ấm để sữa dễ lưu thông, tinh thần của mẹ thoải mái khi cho con bú, nếu trẻ bú không hết sẽ vắt sữa cho trẻ bú lần sau, các biện pháp trên nếu không ổn nên đến BV Từ Dũ để được hướng dẫn trực tiếp. ,Chúc em khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-lac-nhac-va-me-bi-tat-tuyen-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé sơ sinh lười bú", "question": "Chào bác sĩ! Em tên là Nhơn vợ em vừa sinh non một bé trai 34 tuần cân nặng 2kg2 đến nay bé đã được 10 ngày tuổi nhưng bé lười bú bé rất mê ngủ sinh sao 2 ngày thì bé có bị chịu chứng vàng da đã chiếu đèn 3 ngày liên tục về nhà 2 ngày sau có đi xét nghiệm máu cho bé thì bác sĩ nói không sao tiếp tục theo dõi tại nhà 2 ngày sau đưa bé đi xét nghiệm máu tiếp thì bác sĩ cũng nói không sao nhưng giờ thì bé bú rất ít cân nặng của bé vẫn là 2kg2. Kính mong bác sĩ tư vấn giúp đỡ cho em giờ em rất lo cho tình trạng của bé", "answer": "Em Nhơn thân mến.,Con em sanh non nhẹ cân bé thường hay bị vàng da kéo dài, điều trị tốt nhất cho trẻ bú mẹ chỉ có sưã mẹ là nguồn dinh dưỡng tốt cho trẻ sanh non tháng nhẹ cân, rọi đèn hỗ trợ điều trị vàng da rất tốt em tiếp tục theo dõi điều trị cho trẻ. Nếu tiến triển tốt, thì vàng da sẽ giảm dần, nước tiểu trong, đi nhiều lần trong ngày, bé bú được, ngủ được, tăng cân mỗi tuần,mỗi tháng. Nếu bé bú ít, vàng da nhiều hơn thì cho trẻ đi khám ngay để được khám và điều trị kịp thời. Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-so-sinh-luoi-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít, khóc đêm, khò khè, ọc sữa", "question": "Bé nhà em khi sinh là 2kg8. Hiện giờ bé được 2 tháng tuổi cân nặng là 4kg1 và dài 57. Như vậy là ổn chưa thưa bác sĩ. Bé nhà em nửa tháng nay bú rất ít (dưới 40ml) và thường hay khóc đêm, bé khóc rất dữ (đỏ cả mặt), hơi thở khò khè và có dấu hiệu ọc sữa. Như vậy thì bé bị thiếu chất gì ạ? Và có cách nào khắc phục nhanh không ạ?", "answer": "Em Ngọc Điệp thân mến.,Hiện tại bé nhà em đã phát triển tốt về chiều cao và cân nặng trong thời gian qua. Tuy nhiên mỗi ngày trẻ lớn nhu cầu các chất dinh dưỡng càng ngày càng tăng cao để đáp ứng cho nhu cầu của trẻ, khi trẻ lớn nhu cầu các vi chất dinh dưỡng cũng tăng hơn so với lúc nhỏ nên trẻ rất dễ bị thiếu hụt, nếu bù đủ các vi chất dinh dưỡng như sắt,kẽm, canxi, Vitamin D … thì trẻ mau hồi phục  các triệu chứng khó ngủ sẽ giảm dần, bé khó thở thì cho trẻ đi khám ngay, khi đó bs sẽ cho toa phù hợp với tình trạng bệnh lý.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-khoc-dem-kho-khe-oc-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc bé sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ! Con gái em hiện được gần 3 tháng tuổi, em muốn hỏi một số vấn đề như sau 1. Hiện tại bé bú mỗi lần khoảng 60ml, khoảng 2-3 tiếng bé bú một lần, một ngày bú từ 8-10 lần, bé bú bình hoàn toàn, như vậy lượng sữa bé bú có quá ít không? 2. Tháng đầu tiên bé tăng 1.3kg, tháng thứ 2 bé chỉ tăng được 700g. Khi sinh bé được 3kg. Vậy em muốn hỏi bé tăng cân như vậy có hợp lý hay không? 3. Hiện tại bé đang bị sổ mũi, ho 2 ngày nay, em mới chỉ rửa và nhỏ nước muối sinh lý cho bé, nhưng chưa thấy giảm. Ho ít và sổ mũi không nhiều, sau khi bú nếu bé bị ho thì bé có thể bị ọc sữa, có khi ọc ít có khi ọc nhiều. Vậy tình trạng của bé có cần khám để cho uống thuốc hay không? 4. Bà nội của bé thường xức dầu khuynh diệp cho bé với mục đích giữ ấm, xức chân, ngực, bụng, lưng và thóp trên đầu. Tuy nhiên do đọc hướng dẫn sử dụng em thấy không cho xức lên đầu, và do em thấy thóp của bé mỏng, bên dưới chưa khép, em không cho xức do sợ dầu thấm vào trong ảnh hưởng đến não bé,nhưng bà nội bé không nghe vì nói xưa giờ vẫn xức không ai bị sao. Vậy bác sĩ cho em hỏi nếu xức dầu lên thóp trẻ có nên không? 5. Cẳng chân của bé hơi cong, em đã đi khám và được bác sĩ tư vấn nên đi khám chấn thương chỉnh hình tại nhi đồng để biết rõ hơn(khám lúc 1 tháng tuổi tại bv đại học y duợc). Em muốn để thêm một thời gian nữa khi bé lớn thêm một chút mới đi khám để loại trừ trường hợp cong chân sinh lý, nhưng người nhà vẫn đòi nắn chân bé cho thẳng. Bác sĩ cho em hỏi trong trường hợp bé bị nắn chân như vậy có ảnh hưởng gì hay không? Và em nên cho con đi khám ngay hay đợi thêm một thời gian nữa mới đi khám? 6. Má phải của bé hơi xệ hơn má trái một chút. Bé bị từ khi mới sinh, vậy bác sĩ cho em hỏi khi lớn lên cơ thể bé có tự điều chỉnh được hah không, hay cần có sự can thiệp của y học? Cảm ơn bác sĩ rất nhiều", "answer": "Em Yến Phạm 8 thân mến.,Hiện tại số lượng sữa con em bú như trên là đủ so với tuổi trong thời gian qua,nên kết quả là bé tăng cân đủ. Nếu sổ mũi điều trị không giảm lượng nước mũi chảy xuống họng sẽ gây ho những ngày sau đó vì tai, mũi, họng, phổi các cơ quan nằm cận nhau dễ ảnh hưởng với nhau khi có bệnh, theo dõi vài ngày nếu không ổn nên cho trẻ đi khám Bs chuyên khoa nhi để điều trị kịp thời, Còn việc thoa dầu vào đầu vùng da của trẻ theo quan niệm xưa là để dầu làm ấm đầu và cho trẻ thơm tho hơn dân gian hay sử dụng dầu khuynh diệp hiệu quả cũng không rõ ràng cũng chẳng tác hại gì cả đó là do thói quen, mà thói quen thì khó sửa phải cần có thời gian, thoa dầu không ảnh hưởng đến não của trẻ vì não của trẻ được bảo vệ nhiều lớp nên em yên tâm. cò việc chân bé cong cần khám vật lý trị liệu xem mức độ cong mà điều chỉnh kịp thời, trẻ em má hơi phính xương đầu và mặt của trẻ rất mềm nên dễ lệch nên khi cho trẻ nằm ngủ nên cho trẻ nằm khăn, để trẻ dễ xoay trở, tránh được đầu méo, mặt bé không cân bằng do  nằm không đúng tư thế., Chúc em nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng và tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-soc-be-so-sinh/"}
